\section{Análise dos Concorrentes}

A análise de concorrentes oferece uma análise exploratória de mercado, para entender como os concorrentes e o mercado oferece de soluções quando falamos de plataformas de gestão de estudos para concursos públicos.

\subsection{Estuda Aqui}

Estuda Aqui é um aplicativo \textit{web} e \textit{mobile} que ajuda os alunos a organizar e otimizar seu aprendizado. O aplicativo oferece diversos recursos para ajudar os alunos a se organizarem e aproveitarem ao máximo o tempo de estudo.


Em planejamento, o aplicativo  ajuda o aluno a criar um plano de estudos personalizado com base em diversos fatores, incluindo o exame que pretende fazer, o nível de conhecimento de cada matéria e o tempo disponível para estudar. O aplicativo também fornece recomendações de materiais de estudo e conteúdos relacionados. 

Em cotrole de tempo, O Estuda Aqui permite que o aluno registre o tempo gasto em cada matéria e atividade. O aplicativo também fornece estatísticas detalhadas sobre o desempenho dos alunos ao longo do tempo, ajudando você a identificar pontos fortes e fracos para otimizar o aprendizado. 

Oferece ainda um sistema de correção de distância baseado no esquecimento de curvas para ajudar os alunos a reter por mais tempo o que aprenderam. O aplicativo agenda revisões automaticamente com base na importância e complexidade do conteúdo e envia lembretes para que os alunos não se esqueçam de revisar. 

E por fim, oferece uma comunidade online onde os alunos podem compartilhar informações e experiências. A comunidade também oferece grupos de aprendizagem online para diversas especialidades e oportunidades de colaboração com professores e especialistas.

\subsection{Aprovado}

O Aprovado é uma plataforma completa de estudo para concursos públicos, destinada a ajudá-lo a obter aprovação com máxima eficiência e tranquilidade. Mais do que um aplicativo, o Aprovado é seu parceiro de jornada, fornecendo as ferramentas e o suporte necessários para atingir seus objetivos.

Entre suas principais características estão:

\begin{itemize}
    \item Plano de estudos inteligente: o Aprovado cria um plano de estudos personalizado e adequado à apresentação do concurso que você deseja estudar, ao seu nível de conhecimento e ao tempo disponível;
    \item Conteúdo Estratégico e Completo: Vídeo-aulas, materiais de estudo e simulações de especialistas renomados são totalmente focados nos temas e conteúdos que você precisa para competir;
    \item Acompanhamento detalhado: monitore seu progresso e identifique pontos fortes e fracos para otimizar sua pesquisa com relatórios e estatísticas abrangentes;
    \item Ensino à distância: o Aprovado utiliza métodos comprovados de memorização para ajudá-lo a reter o que aprendeu a longo prazo. Simulações realistas: pratique com simulações que imitam o formato real do exame para que você possa estar melhor preparado no dia da prova;e
    \item  Comunidade envolvente: Forme grupos de estudo para se conectar com outros candidatos, compartilhar experiências, ficar motivado e inspirado e ter a oportunidade de colaborar com professores e especialistas em sua área de especialização.
\end{itemize}
 
\subsection{Easy Study}

O Easy Study é um app para os estudos, trazendo diversas funcionalidades para ajudar os estudantes a organizar e melhorar seus métodos de aprendizagem. O destaque do aplicativo está em sua abordagem personalizada e flexível, que se adapta às necessidades individuais de cada usuário.

Para o estudante, a plataforma elabora planos personalizados com base em vários aspectos, incluindo o ritmo de aprendizado do usuário, suas metas e o tempo disponível. Além disso, o app sugere materiais de estudo e conteúdos relevantes.

Uma das suas principais funcionalidades é a  variedade de simulados dos concursos para que os usuários testem seus conhecimentos e se acostumem com o formato das provas reais. Com correção automática, o aplicativo oferece um feedback detalhado sobre o desempenho do usuário.

